【Fact Check】大型填海是必須？ 東大嶼都會關注組反駁團結香港基金

2018年10月03日

【Fact Check】大型填海是必須？ 東大嶼都會關注組反駁團結香港基金

建立時間 (HKT): 1003 20:35

過去一年半以來，團結香港基金不斷極力鼓吹在本港開展大型填海工程，8月7日更高調召開記者會宣佈其「強化東大嶼都會」大計。翻開不惜工本、題為《跳出框框 想像未來——強化東大嶼都會》的研究報告書，得悉此計劃須填海2,200公頃（較政府建議還要大一倍），可容納70萬至110萬人口，耗資更超過7,000億元。

下文將詳列我們對團結香港基金部分論點和論據的反駁。

基金聲稱：團結香港基金是獨立的智庫組織。

真相：團結香港基金絕非獨立組織，其創辦人兼主席為前特首董建華，有大型地產商、金融集團和重磅企業撐腰，理事會更充斥特區政府的「自己人」。

上述地產商包括新世界、恒基、恒隆、信和、瑞安、世茂和信德；重磅企業有利豐集團和蘭桂坊集團；政府「自己人」則包括李國章、前律政司司長梁愛詩以及前行政會議成員陳智思。有地產商和基建企業大開水喉，團結香港基金銀彈充裕，可以大力推廣金主厚愛的大型填海工程，更聲稱填海是香港未來發展的必要步驟。

基金聲稱：香港的土地需求高達9,000公頃，遠超政府規劃署《香港2030+》報告所指的4,800公頃。

真相：所謂9,000公頃土地需求乃極盡誇大之能事。政府的《香港2030+》報告假設樓齡逾70年的房屋單位需要重建，基金則將之降低至50年，藉此誇大房屋需求。談論新地區發展計劃時，基金亦特意採用極低的3.6倍地積比率，而非規劃署指引所訂明的6.5倍。基金刻意壓低重建樓齡門檻和地積比率，其得出的「土地需求」自然水漲船高，甚至是政府預算的兩倍。

基金聲稱：需要強化東大嶼都會處理香港人口增長

真相 ：在人口增長放緩、出生率下降的環境下，香港人口升至2043年的822萬便會封頂，其後陸續減少至2066年的720萬，但有了強化東大嶼都會，香港可容納的人口上限便增至940萬。既然香港根本無須容納這麼多人，為甚麼還要為這幅多餘土地大灑金錢，無端減少本可用於社會福利、教育或醫療的資源？

基金聲稱 :需要解決目前的住房危機，公屋上樓等待時間長，住在劏房的人生活條件惡劣。

真相：構建「強化東大嶼都會」，需要 20 - 30年以上（詳見下文後面的討論）。 無法幫助那些現在等公屋上樓和住在劏房的人。

基金聲稱：相較與地主議價並回購土地之方案，「強化東大嶼都會」計劃的填海成本相若，甚至更低。

真相：要發展「強化東大嶼都會」，成本遠遠不止填海支出。團結香港基金要在海中心興建一個足以容納110萬人口的都會，就需要興建污水收集系統、道路、公共設施、學校、醫院等基礎建設，也需要公路、鐵路、隧道和天橋連接「強化東大嶼都會」與香港島、九龍和大嶼山等地。相反，向地主回購現有土地之方案無須再行造地，這些土地本身亦已有部分基建準備就緒，成本低廉得多。

基金聲稱：「強化東大嶼都會」可分兩期興建，第一期可於11年後即2029年落成，住戶自此可以入伙，而第二期則需要多三年時間，故只要決策速度夠快，整個「強化東大嶼都會」可於14年內落成。

真相：即使聘用了貴價顧問，團結香港基金似乎仍不了解其計劃涉及多少複雜工程。基金自己勾勒的「強化東大嶼都會」藍圖不只需要填海2,200公頃，更要興建37公里鐵路、20公里道路、五條海底隧道、二條貫穿大嶼山的隧道，以及其他支援110萬人日常生活的基建。基金妄稱以上工程可以在14年內統統完工，如果不是真的糊塗透頂，就是蓄意誤導普羅大眾。

基金聲稱：「強化東大嶼都會」的成本與其他發展計劃相若。

真相：那我們就來比較。洪水橋新發展區將容納250,000人，造價只是500億元，平均每人20萬元。「強化東大嶼都會」的成本卻高達每人70萬元。我們估計它的總成本約為7000億元。只要有機會，我們都一定要重複這個數字。舉一個例，試想像把7000億元投放到全民健保，將可帶來多大的效益。

基金聲稱：開拓更多土地，市民就能居住較大的單位，生活素質得以提升。

真相：假使政府一直不為單位設下最低面積，發展商又怎會建造較大的單位？就算他們願意興建，香港人又哪能負擔？《香港2030+》報告預期住宅單位的平均面積將是800呎，但它的售價將達1500萬元。假如政府津貼買家購買較大單位，壓低樓價，那現有物業就會大幅貶值，樓市將會崩潰。

基金聲稱：「強化東大嶼都會」的居民將享有更多空間，生活素質較佳。

真相：面積2,200公頃的「強化東大嶼都會」將住上110萬人，人口密度達每平方公里50,000人，已接近香港之最；參考名列第一的觀塘區，人口密度為每平方公里56,000人。因此「強化東大嶼都會」的居民將居住於香港最擠迫的一個地方，並以其中的660公頃住宅區尤甚。那裡的人口密度將達每平方公里166,000人，比全球人口密度最高的地區，也就是孟加拉首都達卡的某些區域還要高。

註：以上論點經常由黃元山發表。他是團結香港基金裡「強化東大嶼都會」的首席推銷員，時常在媒體亮相，發表以上見解。在信奉填海教之前,黃元山於投資銀行任職。他也是政府委任的土地供應專責小組的成員之一──是以他還能夠在小組裡推廣團結香港基金的構思，並的確被納入小組的報告當中。我們必須指出當中嚴重的利益衝突。

上一則
上一則
【短片】【山竹風災】消防處製短片紀錄救援 同袍急流中苦撐堅持完成任務

下一則
下一則
【何志平涉貪】料加廸奧出庭指證賄賂 辯方申請禁止其供詞呈堂

香港庫房財政儲備只有1萬億
佢一野就想搶你7000億益班支那國企

沒有土地=限制左個發展=搵唔到錢